% Created 2023-12-04 Mon 20:07
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[12pt]{article}
                  
%% -*- mode: latex; -*-

%% VARIABLES
%%
%% - \tightpagesections: do not clear page before section
%% - \notitlehead: do not show title in header

%% Geometry format
\usepackage[top=1.25in,bottom=1.25in,left=1in,right=1in,headheight=14.5pt]{geometry}

%% Language
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{spanish}
\setotherlanguages{english}
\selectlanguage[variant=mexican]{spanish}

%% Font format
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{proof}
\usepackage[nomath]{libertinus}
\usepackage[libertine]{newtxmath}
\setmonofont{Inconsolata LGC}[Scale=MatchLowercase]
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}

%% Interactive format
\usepackage[svgnames,table]{xcolor}
\definecolor{block-gray}{gray}{0.98}
\definecolor{subtitle-gray}{gray}{0.35}
\definecolor{code-gray}{gray}{0.95}
\definecolor{redncs}{rgb}{0.7725,0.0,0.1882}
\definecolor{greenncs}{rgb}{0.0,0.647,0.4078}
\definecolor{bluencs}{rgb}{0.0,0.5372,0.7529}
\definecolor{yellowncs}{rgb}{1.0,0.8313,0.0}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{linktoc=all,colorlinks=true,urlcolor=NavyBlue,citecolor=NavyBlue,linkcolor=NavyBlue}

%% Title format
\usepackage{titling}
\thanksmarkseries{alph}
\newcommand*{\subtitle}[1]{\gdef\thesubtitle{%
    #1%
}}
\newcommand*{\thesubtitle}{}

\pretitle{\begin{flushleft}\huge}
\title{}
\posttitle{\par\Large{\color{subtitle-gray}\thesubtitle}\end{flushleft}}
\setlength{\droptitle}{-60pt}

\preauthor{\begin{flushleft}\large}
\author{}
\postauthor{\par\end{flushleft}} 

\predate{\begin{flushleft}\footnotesize}
\date{}
\postdate{\par\end{flushleft}}

%% Headers and footers format
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{lastpage}

\chead{}
\rhead{\nouppercase\leftmark}
\lhead{\ifx\notitlehead\undefined\thetitle\else\fi}
\cfoot{}
\rfoot{\footnotesize{\thepage\ | \pageref{LastPage}}}
\lfoot{\footnotesize{\theauthor \\ \thedate}} %\thedate o \today

\usepackage[hang,flushmargin, stable, multiple]{footmisc}
\usepackage{manyfoot}
\DeclareNewFootnote{A}[fnsymbol]
\usepackage{relsize}
\addtolength{\footskip}{0.5cm}
\setlength{\footnotemargin}{0.4cm}
\setlength{\footnotesep}{0.4cm}

%% Lists format
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=0pt}
\setlist[enumerate]{noitemsep, topsep=0pt}

%% Figures format
\usepackage{float}
\restylefloat{figure}
\usepackage[all]{nowidow}

%% Text format
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}

\usepackage{setspace} \singlespacing
\setstretch{1.15}

%% Sections format
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\normalfont\sffamily}

\usepackage{xparse}

\let\oldsection\section
\makeatletter
\newcounter{@secnumdepth}
\RenewDocumentCommand{\section}{s o m}{%
  \IfBooleanTF{#1}
    {\setcounter{@secnumdepth}{\value{secnumdepth}}% Store secnumdepth
     \setcounter{secnumdepth}{0}% Print only up to \chapter numbers
     \oldsection{#3}% \section*
     \setcounter{secnumdepth}{\value{@secnumdepth}}}% Restore secnumdepth
    {\IfValueTF{#2}% \section
       {\oldsection[#2]{#3}}% \section[.]{..}
       {\oldsection{#3}}}% \section{..}
}

\ifx\tightpagesections\undefined{%
\AddToHook{cmd/section/before}{\clearpage}%
}\else\fi

\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi


%% Source code and quote format
\usepackage[most,breakable,xparse]{tcolorbox}

\newtcolorbox{quote-b}{%
    colback=bluencs!20!white,
    grow to right by=-10mm,
    grow to left by=-10mm, 
    boxrule=0pt,
    boxsep=0pt,
    breakable,
    enhanced jigsaw,
    borderline west={2pt}{0pt}{bluencs!75!black}}

\usepackage{fvextra}

\fvset{%
  commandchars=\\\{\},
  highlightcolor=white!95!black!80!blue,
  breaklines=true,
  breaksymbol=\color{white!60!black}\tiny\ensuremath{\hookrightarrow}}

\renewcommand\theFancyVerbLine{\footnotesize\color{black!40!white}\arabic{FancyVerbLine}}

\providecolor{EfD}{HTML}{f7f7f7}
\providecolor{EFD}{HTML}{28292e}

\renewcommand{\FancyVerbFormatInline}[1]{\colorbox{code-gray}{#1}}


\DeclareTColorBox[]{Code}{o}%
{colback=code-gray, colframe=white,
  fontupper=\normalsize\setlength{\fboxsep}{0pt},
  colupper=EFD,
  IfNoValueTF={#1}%
  {boxsep=2pt, arc=2.5pt, outer arc=2.5pt,
    boxrule=0.5pt, left=2pt}%
  {boxsep=2.5pt, arc=0pt, outer arc=0pt,
    boxrule=0pt, leftrule=1.5pt, left=0.5pt},
  right=2pt, top=1pt, bottom=0.5pt,
  breakable}

\newfloat{listing}{htbp}{lst}
\newcommand{\listingsname}{Listado}
\floatname{listing}{\listingsname}
\newcommand{\listoflistingsname}{Lista de Listados}
\providecommand{\listoflistings}{\listof{listing}{\listoflistingsname}}

%% Term index
\usepackage{makeidx}
\makeindex

\DeclareRobustCommand{\myindex}[1]{#1\index{#1}}

%% Tables format
\usepackage{tabu}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotfloat}
\author{Braulio Alessandro Sanchez Bermudez}
\date{\today}
\title{Temario examen parcial 4 fluidos}
\hypersetup{
 pdfauthor={Braulio Alessandro Sanchez Bermudez},
 pdftitle={Temario examen parcial 4 fluidos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1.50 (Org mode 9.6.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Objetivo de la termodinamica}
\label{sec:org40af9db}
    Estudiaremos la termodinamica con un enfoque fenomenológico, en el que a partir de analizar diversos fenómenos naturales, que denominaremos
Fenómenos térmicos, reconstruiremos la estructura de dicha teoría. La termodinámica es una teoría macroscópica, es decir, no incluye
descripciones moleculares de los fenómenos físicos analizados, la rama de la física que se encarga de estudiar este último aspecto
mencionado es la Física estadística. Analizar los intercambios energéticos y de materia entre una porción del Universo a la que denominaremos
sistema y el entorno que lo rodea. Donde el sistema está separado del entorno por medio de una pared con ciertas características. A todo el
conjunto conformado por: Sistema,entorno y pared lo nombramos Sistema termodinámico.

A todo el conjunto conformado por: Sistema, entorno y pared lo nombramos Sistema termodinámico.
Como ejemplo considere una taza que contiene café. En este caso seleccionaremos como sistema de estudio al café, el entorno es el aire que
rodea a la taza y las paredes son las del material del que está hecha la taza (esta es una pared física) así como la superfie del café
(esta es una pared imaginaria).

\section{Delimitación de sistemas}
\label{sec:org5253a3c}
\subsubsection{Sistema:}
\label{sec:org45082c6}
    un sistema es una porción específica del universo que se elige para el análisis. Puede ser cualquier región o conjunto de componentes que
se estudian, aislando esos elementos del resto del universo para analizar sus propiedades y cambios. 

\subsubsection{Entorno:}
\label{sec:orgd915017}
    es todo lo que no forma parte del sistema y que rodea al sistema en cuestión. Incluye todo lo externo al sistema y con lo que puede interactuar.
En un sistema termodinámico, el entorno es el ambiente, otros sistemas o cualquier cosa fuera de los límites del sistema que estás analizando. 

\subsubsection{Pared:}
\label{sec:org770e176}
    Las paredes son las fronteras o límites que separan un sistema de su entorno. Pueden ser físicas o conceptuales y determinan qué puede pasar
entre el sistema y su entorno.

\section{Clasificación de los sistemas y entornos}
\label{sec:orgd59cc5c}
\subsubsection{Reservorio}
\label{sec:orgfaaec1a}
Se le denomina reservorio si un sistema o un entorno no cambia apreciablemente su energía o materia durante la interacción. 
\subsubsection{Fuente}
\label{sec:org67f9e54}
Se le denomina fuente de energia si durante la interacción son quienes suministran la energía o la materia.
\subsubsection{Sumidero}
\label{sec:org0b39b82}
Se le denomina sumidero de energía si recibe energía durante la interacción.

\section{Caracterización de sistemas}
\label{sec:org3b53858}

\subsection{Tipo de paredes:}
\label{sec:org5b80057}
\subsubsection{Paredes Elásticas:}
\label{sec:org1d1c52b}
    Las paredes elásticas son las que permiten (o no) el intercambio energetico entre el sistema y el entorno por medios
mecánicos, es decir, si permiten que el sistema se comprima y/o expanda.

\subsubsection{Paredes Rígidas (no elásticas):}
\label{sec:orgb16325a}
Es el caso contrario, no permiten que el sistema se comprima y/o expanda.

\subsubsection{Paredes Diatérmicas:}
\label{sec:org85ff74d}
    Las paredes diatérmicas	si permiten que el sistema se intercambie energía (no-mecánica, es decir energia que no depende de la velocidad,
posicion, movimiento o altura) con el entorno.

\subsubsection{Paredes Adiabática:}
\label{sec:org09df737}
Es el caso contrario, no permiten que el sistema se intercambie energía con el entorno 

\subsubsection{Paredes Permeables:}
\label{sec:org633ed0a}
Las paredes permeables si permiten que el sistema y el entorno intercambien materia.

\subsubsection{Paredes Impermeables:}
\label{sec:orga15329b}
Las paredes impermeables no permiten que el sistema y el entorno intercambien materia.

\subsubsection{Paredes Semipermeable:}
\label{sec:orgfa0a275}
La pared será semipermeable si, y solo si, el sistema \(x\) permite el intercambio de partículas de tipo \(x\)


Estrictamente hablando no existen paredes que sean perfectamente rígidas, ni impermeables a toda la materia, ni aislantes. Pero bajo ciertas
condiciones físicas podemos considerar a las paredes de nuestros sistemas termodinámicos como rígidas, aislantes e impermeables. En el
ejemplo de la taza con café podemos establecer lo mostrado en la siguiente tabla para las dos paredes que elegimos.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\hline
Pared & Elástica & Permeable & Semipermeable & Diatérmica\\[0pt]
\hline
Taza de porcelana & \textbf{[ ]} & \textbf{[ ]} & \textbf{[ ]} & \textbf{[X]}\\[0pt]
\hline
Superficie del café & \textbf{[X]} & \textbf{[X]} & \textbf{[X]} & \textbf{[X]}\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Clasficación de paredes:}
\label{sec:org2e2d067}
\subsubsection{Pared abierta:}
\label{sec:org98fa255}
Una pared es abierta si cumple con lo siguiente:
\begin{itemize}
\item Es elástica
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Es diatérmica
\item Es permeable
\end{itemize}

\subsubsection{Pared cerrada:}
\label{sec:org174303f}
Una pared es cerrada si cumple con lo siguiente:
\begin{itemize}
\item Es elástica
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Es diatérmica
\item Es impermeable
\end{itemize}

\subsubsection{Pared aislante:}
\label{sec:orge4014ba}
Una pared es aislante si cumple con lo siguiente:
\begin{itemize}
\item Es rígida
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Es adiabática
\item Es impermeable
\end{itemize}

\subsection{Clasficación de sistemas:}
\label{sec:orge5f7e3b}
\subsubsection{Sistema abierto:}
\label{sec:orgdf88437}
Un sistema es abierto si su pared es abierta.
\subsubsection{Sistema cerrado:}
\label{sec:orgc024bae}
Un sistema es cerrado si su pared es cerrada.
\subsubsection{Sistema aislado:}
\label{sec:orgf0eb533}
Un sistema es aislado si su pared es aislante.
\subsubsection{Sistema volumen de control:}
\label{sec:org5aec09d}
Un sistema es de volumen de control si su pared es rígida, sea permeable o impermeable, diatérmica y aislante.
\subsubsection{Sistema masa de control:}
\label{sec:orgef9ccfa}
Si su pared es impermeable, sea diatérmica o aislante, elástica o rígida.

\textbf{Nota: Por convención el Universo es el único sistema aislado}, solo se puede considerar otro sistema aislado en ciertas circunstancias.

\subsection{Variables Termodinámcias:}
\label{sec:orgb006089}
\subsubsection{Extensiva:}
\label{sec:org3ae5f40}
Cuando las variables dependen del tamaño del sistema, se le denomina variable extensiva.
\subsubsection{Intensiva:}
\label{sec:org6ae47fb}
Cuando las variables no dependen del tamaño del sistema, se le denomina variable intensiva.

A cada conjunto de valores de las variables termodinámicas le llamamos estado termodinámico del sistema. La termodinámica estudia cómo cambian
los estados termodinámicos y sus causas. Y le denominamos fase a sólido, líquido y gaseoso. 
\section{Temperatura, contacto térmico y fenomemos térmicos}
\label{sec:org9485d54}
\subsection{Definición de Temperatura}
\label{sec:org52b7030}
\subsubsection{Primera definición:}
\label{sec:orgd831430}
    La temperatura no es calor, la temperatura es un parámetro que nos permite determinar si un sistema está caliente o frío respecto a una referencia
La definición de temperatura no implica una "formúla" como en el caso de la presión.
\subsubsection{Segunda definición:}
\label{sec:org9325856}
La temperatura es un campo escalar que a cada punto del espacio alrededor de un sistema asigna un valor de las propiedades energéticas del sistema

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/campo_temp.png}
\caption{\label{fig:org7902a7e}Campo de temperatura}
\end{figure}

Los sistemas pueden interactuar por medio de sus campos de temperatura. A esta interacción la denominamos contacto térmico.

Por medio de este contacto térmico los sistemas modifican su temperatura. Si un sistema A tiene una temperatura incial \(T_0^A\) y se pone en contacto
térmico con su entorno que tiene una temperatura inicial \(T_0^E \neq T_0^A\) podrá resultar que las temperaturas finales sean:
\begin{equation*}
	    T_f^A > T_0^A~~~~"Calentamiento"
    \end{equation*}
\begin{equation*}
	    T_f^A < T_0^A~~~~~"Enfriamento"
\end{equation*}
Y si \(T_f^A < T_0^A\) entonces, \(T_f^E > T_0^E\).

¿Dejarán de calentar/enfriarse el sistema y el entorno? Despues de cierto tiempo \(t\) se observa: \(T_f^A = T_f^E\).

Cuando esto sucede decimos que el sistema y el entorno han alcanzado un estado de equilibrio térmico, si inicialmente \(T_0^A = T_0^E\) decimos que el
sistema y el entorno ya están en equilibrio térmico y no ocurrirá ni enfriamento ni calentamiento entre ellos.
\subsubsection{Tercera definición:}
\label{sec:org38b2964}
La temperatura es la variable termodinámica que determina si dos o más sistemas están en equilibrio térmico.

\section{Ley cero de la termodinámica}
\label{sec:org59ab72f}
\subsection{Definición}
\label{sec:org7873690}
    Si un sistema A está en equilibrio térmico con un sistema B que a su vez está en equilibrio térmico con un sistema C, entoces A está en equilibrio
térmico con C, por transitividad, aunque A y C no estén en contacto térmico.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/cafe.png}
\caption{\label{fig:orgded47e0}Sistema Termodinámico Café}
\end{figure}  
\subsection{Experimentalmente}
\label{sec:orgc731255}

\begin{LATEX}
\begin{center}
    \textit{
    \begin{minipage}[c]{4cm}
	    Rapidez con la que
	    cambia de temperatura
	    un sistema es respecto al tiempo
    \end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	    \begin{equation*}
		    \propto
	    \end{equation*}
    \end{minipage}
\begin{minipage}[c]{4cm}
	    A la diferencia de temperatura entre el sistema y su entorno
    \end{minipage}
    }
\end{center}
\end{LATEX}
En ecuación:
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
	    \dfrac{dT_s}{dt} = k(T_s-T_m)
\end{equation*}
\end{LATEX}

Donde \(k\) y \(T_m\) son constantes y \(k\) es una constante efectiva.
Una vez resuelta la ecuación diferencial tenemos:

\begin{LATEX}
\begin{equation*}
	    T_s(t) = T_m+(T_s-T_m)e^{-kt}^{}^{}
\end{equation*}
\end{LATEX}
\begin{itemize}
\item Limitaciones:
\begin{itemize}
\item En este modelo de reservorio de temperatura, concluimos que el sistema alcanzará la temperatura del reservorio en un tiempo de t->\(\infty\)
\end{itemize}
"El sistema y el entorno nunca alcanzarań el equilibrio térmico".

\item Razones de las limitaciones:
\begin{itemize}
\item El entorno no es un reservorio.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Estamos asumiendo comportamiento uniforme en el intercambio de energía entre el sistema y el entorno por medio de la pared. Esto se
traduce en que estamos considerando que la constante efectiva es verdaderamente constante, siendo que en general es función de la
temperatura.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Dilatación Térmica}
\label{sec:org3738bf7}
\subsection{Definición}
\label{sec:org17b43cc}
Como resultado del contacto térmico de sistemas estos experimentan diversos fenómenos que denominamos fenómenos térmicos, por ejemplo:
\begin{itemize}
\item Enfriamento
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Calentamiento de los sistemas
\end{itemize}
Otro fenómeno térmico consiste en que por medio del contacto térmico se modifican las dimensiones del sistemas (longitud, superficie o volumen).
Dependiendo de como se realizará el análisis.

\subsection{Fenómenos Térmicos}
\label{sec:org82704ec}
Son las condiciones en las que se encuentra un sistema.

\subsection{Dilatación Lineal}
\label{sec:org767c77a}
Se estudia una sola dimensión, como lo puede ser el largo, ancho o alto de un sólido

Primero clasificaremos el sistema térmodinámico:
\begin{itemize}
\item Sistema:
\begin{itemize}
\item Cilindro sólido.
\end{itemize}
\item Entorno:
\begin{itemize}
\item Aire circundante.
\item Vapor del interior.
\end{itemize}
\item Pared:
\begin{itemize}
\item La pared del cilindro.
\end{itemize}
\end{itemize}

Variables termonidámicas:
\begin{center}
   	     $(L,T)$
\end{center}
\begin{itemize}
\item L: longitud del cilindro.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item T: Temperatura.
\end{itemize}

La respuesta a la relación de los estados termonidámicos del sistema la da el experimento y la cual se le denomina \textbf{Ecuación de Estado}.


\begin{itemize}
\item Obersavciones del experimento (Proceso isobárico):
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
\begin{LATEX}
\begin{center}
\textit{
    \begin{minipage}[c]{4cm}
	    La rapidez con la que cambia
	    la longitud de un sólido
	    respecto a la temperatura
    \end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	    \begin{equation*}
		    \propto
	    \end{equation*}
    \end{minipage}
\begin{minipage}[c]{4cm}
	    La longitud del cilindro
    \end{minipage}
}
\end{center}
\end{LATEX}

En ecuación:
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		\left(\dfrac{dT_s}{dt}\right)_p = kL
\end{equation*}
\end{LATEX}
Donde \(k \equiv\alpha\) es una constante efectiva que caracteriza al sistema. Una vez resuelta la ecuación diferencial obtenemos la función:

\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		L(T) = L_0 e^{\alpha(T-T_0)} \equiv L_0 + L_0 \alpha\Delta T
\end{equation*}
\end{LATEX}

Podemos obtener la equivalencia gracias a que alpha es muy pequeña, y al ser pequeña la exponecial crece muy depacio por lo que podemos decir que
es casi lineal.

\vspace{12pt}

\textbf{Nota: En general entre más grande sea el valor del coeficiente de dilatación lineal, más se dilata el material.}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/diagrama_termo.png}
\caption{\label{fig:org7f7beef}Diagrama Termodinámico}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Los puntos en un diagrama termódinámico son los estados termodinámico son los \textbf{estados termodinámicos} del sistema.

\item Cada curva en el diagrama es un \textbf{proceso termonidámico.}
\end{itemize}
(\textbf{Recordatorio:} Un estado termonidámico es el conjuto de valores de las variables termodinámicas del sistema.)
\begin{itemize}
\item ¿Qué significa las unidades de la constanste de dilatación?
\begin{itemize}
\item \textit{"Por cada grado que se desea cambiar, tienes que aumentar 1 metro por cada metro de longitud de la varilla"}
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Gases}
\label{sec:org7ffe09e}
\subsection{Sistema gaseoso}
\label{sec:org725b289}
Desde el enfoque macroscópico un gas es una fase de la materia en la que cuenta con características como:
\begin{itemize}
\item No tienen forma, ni volumen definido.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Son compresibles.
\item Son un fluido.
\item Entre otros.
\end{itemize}

Desde el enfoque microscópico un gas tiene las siguientes características:
\begin{itemize}
\item Está compuesto por un número de partículas del orden del N\textsubscript{A} (6.022\texttimes{}10\textsuperscript{23} moléculas, partículas), que siempre están en movimiento.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Las distancias entre las partículas son más grandes que en líquidos y sólidos.
\end{itemize}

Si además consideramos que las partículas del gas:
\begin{itemize}
\item No tienen volumen significativo.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item No interactúan entre sí.
\item Todos los gases son igualmente compresibles.
\end{itemize}

Las anteriores características define al modelo de gase ideal.

\vspace{12pt}

En este enfoque microscópico, las magnitudes físicas como presión y temperatura se define como:

\begin{itemize}
\item Presión: La presión que un gas le ejerce a su contenedor se debe a las colisiones que este gas le ejerce a las paredes del recipiente.

\item Temperatura: Es manifestación macroscópica de la energía cinética (traslación, rotación y/o vibración) promedio de las partículas que componen
a un sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/piston1.png}
\caption{\label{fig:org114dbe3}Pistón}
\end{figure}
\subsection{Leyes de los Gases}
\label{sec:org5967114}
\subsubsection{Ley de Boyle-Mariotte}
\label{sec:org61ec320}
Se estudia la relación de la presión con el volumen.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/piston1.png}
\caption{\label{fig:org2c0f702}Pistón}
\end{figure}

Primero clasificaremos el sistema térmodinámico:
\begin{itemize}
\item Sistema:
\begin{itemize}
\item Gas.
\end{itemize}
\item Entorno:
\begin{itemize}
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\item Pared:
\begin{itemize}
\item Mecanismo.
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\end{itemize}

Variables termonidámicas:
\begin{center}
   	     $(P, \rho, T, V, n)$
\end{center}

Como n está relacionada con la masa al igual que \(\rho\), podemos descartar a \(\rho\).
\begin{center}
   	     $(P, T, V, n)$
\end{center}
\begin{itemize}
\item \(P\): Presión.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \(V\): Volumen.
\item \(T\): Temperatura.
\item \(n\): Número de moles.
\end{itemize}

La respuesta a la relación de los estados termonidámicos si tomamos a \(T\) y \(n\) constantes del sistema la da el experimento y la cual se le
denomina \textbf{Ecuación de Estado}.


\begin{itemize}
\item Obersavciones del experimento (Proceso isotérmico):
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
\begin{LATEX}
\begin{center}
\textit{
    \begin{minipage}[c]{4.5cm}
	    La rapidez con la que cambia la presión respecto
	    al volumen una cantidad n fija de gas le ejerce
	    a su contenedor a temperatura constante.
    \end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	    \begin{equation*}
		    \propto
	    \end{equation*}
    \end{minipage}
\begin{minipage}[c]{4cm}
	    Es inversamente proporcional al volumen al cuadrado
    \end{minipage}
}
\end{center}
\end{LATEX}

\vspace{12pt}
\end{itemize}
En ecuación:
\begin{LATEX}
\begin{equation}
		\left(\dfrac{\partial P}{\partial V}\right)_T = -\dfrac{k}{V^2}
\end{equation}
\end{LATEX}
Donde \(k\) es una constante efectiva que depende de: \(n\), \(T\) y caracteriza el comportamiento de los gases. \textbf{No es característica de cada gas}. Se debe
determinar en cada experimento. Las unidades de \(k\):
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		[k] = \dfrac{[V]^2 [dP]}{[dV]} = \dfrac{(m^3)^2 Pa}{m^3} = Pam^3 = \dfrac{N}{m^2}m^2 = Nm = Joule.
\end{equation*}
\end{LATEX}
Obtenemos la ecuación de estado:
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		P = \dfrac{k}{V} 
\end{equation*}
\end{LATEX}

Explicación desde el enfoque microscópico:
\begin{itemize}
\item Al aumentar (disminuir) el volumen del contenedor y mantener constante la temperatura, es decir, la energía cinética promedio de las partículas
\end{itemize}
del gas, estas colisionarán menor (mayor) frecuencia con las paredes del contenedir, lo que se traduce a menor (mayor) presión en la escala
macroscópica.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/boyle1.png}
\caption{\label{fig:org4f87d53}Expansión isotérmica}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/boyle2.png}
\caption{\label{fig:orgb1f169e}Compresión isotérmica}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/boyle3.png}
\caption{\label{fig:org758769f}Diagrama PV}
\end{figure}
\subsubsection{Ley de Charles}
\label{sec:org032c0e7}
Se estudia la relación del volumen con la temperatura.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/piston1.png}
\caption{\label{fig:org2bbd241}Pistón}
\end{figure}

Primero clasificaremos el sistema térmodinámico:
\begin{itemize}
\item Sistema:
\begin{itemize}
\item Gas.
\end{itemize}
\item Entorno:
\begin{itemize}
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\item Pared:
\begin{itemize}
\item Mecanismo.
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\end{itemize}

Variables termonidámicas:
\begin{center}
   	     $(P, \rho, T, V, n)$
\end{center}

Como n está relacionada con la masa al igual que \(\rho\), podemos descartar a \(\rho\).
\begin{center}
   	     $(P, T, V, n)$
\end{center}
\begin{itemize}
\item P: Presión.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item V: Volumen.
\item T: Temperatura.
\item n: Número de moles.
\end{itemize}

La respuesta a la relación de los estados termonidámicos si tomamos a P y n constantes del sistema la da el experimento y la cual se le
denomina \textbf{Ecuación de Estado}.


\begin{itemize}
\item Obersavciones del experimento (Proceso isobárico):
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
\begin{LATEX}
\begin{center}
\textit{
    \begin{minipage}[c]{4.5cm}
	    La rapidez con la que cambia el volumen respecto
	    a la temperatura cuando la presión ejercida sobre el contenedor es constante.
    \end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	    \begin{equation*}
		    \propto
	    \end{equation*}
    \end{minipage}
\begin{minipage}[c]{4cm}
	    Es constante.
    \end{minipage}
}
\end{center}
\end{LATEX}

\vspace{12pt}
\end{itemize}
En ecuación:
\begin{LATEX}
\begin{equation}
		\left(\dfrac{\partial V}{\partial T}\right)_P = k
\end{equation}
\end{LATEX}

Obtenemos la ecuación de estado:
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		V = k(T+c) = kT_k \Longrightarrow \dfrac{V_1}{T_1} = \dfrac{V_2}{T_2} 
\end{equation*}
\end{LATEX}

Donde \(k\) es una constante efectiva que depende de: \(n\), \(P\) y caracteriza el comportamiento de los gases.

Explicación desde el enfoque microscópico (teoría cinética molecular):
\begin{itemize}
\item Al dejar fijo la presión en el que se encuentra las partículas del gas e incrementar (disminuir) su temperatura, es decir, al incrementar
(disminuir) su energía cinética, específicamente su velocidad aumentamos (disminuimos) su volumen.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/charles2.png}
\caption{\label{fig:orgd5d9c02}Expansión/Calentamiento isobárica}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/charles1.png}
\caption{\label{fig:orge61bdcd}Compresión/Enfriamento isobárica}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/charles3.png}
\caption{\label{fig:org09faea4}Diagrama VT}
\end{figure}
\section{as}
\label{sec:orgefbab85}
\subsubsection{Ley de Gay-Lussac}
\label{sec:org7bfe473}
Se estudia la relación de la presión con el temperatura.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/piston1.png}
\caption{\label{fig:org21db5d4}Pistón}
\end{figure}

Primero clasificaremos el sistema térmodinámico:
\begin{itemize}
\item Sistema:
\begin{itemize}
\item Gas.
\end{itemize}
\item Entorno:
\begin{itemize}
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\item Pared:
\begin{itemize}
\item Mecanismo.
\item Aire circundante.
\end{itemize}
\end{itemize}

Variables termonidámicas:
\begin{center}
   	     $(P, \rho, T, V, n)$
\end{center}

Como n está relacionada con la masa al igual que \(\rho\), podemos descartar a \(\rho\).
\begin{center}
   	     $(P, T, V, n)$
\end{center}
\begin{itemize}
\item \(P\): Presión.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \(V\): Volumen.
\item \(T\): Temperatura.
\item \(n\): Número de moles.
\end{itemize}

La respuesta a la relación de los estados termonidámicos si tomamos a \(V\) y \(n\) constantes del sistema la da el experimento y la cual se le
denomina \textbf{Ecuación de Estado}.


\begin{itemize}
\item Obersavciones del experimento (Proceso isocórico):
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
\begin{LATEX}
\begin{center}
\textit{
    \begin{minipage}[c]{4.5cm}
	    La rapidez con la que cambia la presión que ejerce una cantidad $n$
	    de gas a su contenedor respecto a la temperatura a volumen constante
    \end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	    \begin{equation*}
		    \propto
	    \end{equation*}
    \end{minipage}
\begin{minipage}[c]{4cm}
	    Es constante
    \end{minipage}
}
\end{center}
\end{LATEX}

\vspace{12pt}
\end{itemize}
En ecuación:
\begin{LATEX}
\begin{equation}
		\left(\dfrac{\partial P}{\partial T}\right)_V = k
\end{equation}
\end{LATEX}
Obtenemos la ecuación de estado:
\begin{LATEX}
\begin{equation*}
		P = k(T+c) = kT_k \Longrightarrow \dfrac{P_1}{T_1} = \dfrac{P_2}{T_2}
\end{equation*}
\end{LATEX}

Donde \(k\) es una constante efectiva que depende de: \(n\), \(V\) y de la fase gaseoso.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/gay1.png}
\caption{\label{fig:org4ff5e58}Calentamiento/Enfriamento isotérmica}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/gay2.png}
\caption{\label{fig:org183eefd}Diagrama PT}
\end{figure}


El comportamiento lineal de \(P\) vs \(T\) nos permite extrapolar el ajuste lineal hasta el caso \(P=0\) y concluimos que este se alcanzará a una temperatura
de \(T = -273.15°C\).

Explicación desde el enfoque microscópico (teoría cinética molecular):
\begin{itemize}
\item Al dejar fijo el volumen en el que se encuentra las partículas del gas e incrementar (disminuir) su temperatura, es decir, al incrementar
(disminuir) su energía cinética, específicamente su velocidad aumentamos (disminuimos) la frecuencia de colisiones con las paredes del
contenedor, es decir, la presión.
\end{itemize}
\subsection{Ecuación Gas ideal}
\label{sec:org787ccd6}
Una vez presentado todas las ecuaciones de estado, obtenemos la siguiente ecuación llamada \textbf{Ecuación de Gases Ideales}:
\begin{center}
	    $PV = nRT$
\end{center}
Donde:
\begin{itemize}
\item \(P\): Es la presión.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \(V\): Es el volumen.
\item \(n\): Es el número de moles.
\item \(R\): Es una constante, que equivale a -> \(0.82\dfrac{atm \cdot L}{mol \cdot K} = 8.314\dfrac{J}{mol \cdot K}\)
\end{itemize}
\subsection{Procesos Térmicos}
\label{sec:org3f7c0ca}
\subsubsection{Proceso Isotérmico}
\label{sec:org086a681}
    Un proceso isotérmico es un cambio de estado del sistema a una temperatura constante. Por lo que cambia la presion y volumen, presion y moles o
volumen y moles.
\subsubsection{Proceso Isobárico}
\label{sec:orgceea3e1}
    Un proceso isobárico es un cambio de estado del sistema a una temperatura constante. Por lo que cambia la temperatura y volumen, temperatura
y moles o volumen y moles.
\subsubsection{Proceso Isocórico}
\label{sec:orgf4df7a5}
    Un proceso isocórico es un cambio de estado del sistema a un volumen constante. Por lo que cambia la temperatura y presión, temperatura
y moles o presión y moles.
\subsection{Caracterización de Estados}
\label{sec:orgd7d0f2f}
\subsubsection{Diagrama PV}
\label{sec:orgf1ccd9c}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/isoterma.png}
\caption{\label{fig:org524f230}Proceso isotérmico}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/isocorica.png}
\caption{\label{fig:org2656aba}Proceso isocórico}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/isobara.png}
\caption{\label{fig:org79ebea2}Proceso isobárico}
\end{figure}  


\section{Posibles Preguntas}
\label{sec:orga60bab8}
\subsection{Objetivo de la Termodinámica:}
\label{sec:org6f94375}
\subsubsection{¿Cuál es el objetivo principal de la termodinámica y cómo se relaciona con el estudio de los sistemas físicos?}
\label{sec:org4ebe426}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: El objetivo principal de la termodinámica es estudiar y comprender cómo la energía se transforma entre sus diversas formas y
cómo afecta a la materia. Además, busca entender los conceptos de temperatura, presión y volumen, así como las leyes fundamentales que
gobiernan estos procesos.
\end{itemize}

\subsection{Delimitación de Sistemas Termodinámicos:}
\label{sec:orgb06a9bf}
\subsubsection{Define y explica el concepto de "sistema" en termodinámica.}
\label{sec:org5d4ca0a}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: Un sistema en termodinámica es una porción específica del universo que se está estudiando y
analizando.
\end{itemize}

\subsubsection{¿Cuál es la función de un "entorno" en el contexto de sistemas termodinámicos?}
\label{sec:orgdaeef1b}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: El entorno es todo lo que no forma parte del sistema, pero que puede interactuar con él.
\end{itemize}

\subsubsection{Describe el papel de una "pared" en la delimitación de sistemas termodinámicos.}
\label{sec:org4f4376f}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: Una pared es una interfaz o límite que separa un sistema de su entorno.
\end{itemize}

\subsection{Clasificación de Sistemas:}
\label{sec:orge44e5ca}
\subsubsection{Define los términos "reservorio", "fuente" y "sumidero" en el contexto de la clasificación de sistemas termodinámicos.}
\label{sec:org6ff600c}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}:
\begin{itemize}
\item Reservorio: Un reservorio es un sistema que es tan grande que su temperatura no se ve afectada significativamente por la transferencia
de energía.
\item Fuente: Una fuente proporciona energía al sistema.
\item Sumidero: Un sumidero absorbe energía del sistema.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Proporciona un ejemplo práctico de cada tipo de sistema mencionado.}
\label{sec:org2012ef1}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}:
\end{itemize}


\subsection{Caracterización de Sistemas:}
\label{sec:org7566007}
\subsubsection{¿Cuáles son los aspectos clave que se consideran al caracterizar un sistema en termodinámica?}
\label{sec:org4982d12}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: La caracterización de sistemas en termodinámica implica definir propiedades como temperatura, presión, volumen, y
composición química, que son fundamentales para describir el estado del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Temperatura, Contacto Térmico y Fenómenos Térmicos:}
\label{sec:org447cd28}
\subsubsection{Explica la relación entre temperatura y contacto térmico.}
\label{sec:orga76ac65}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: La temperatura es una medida de la energía cinética promedio de las partículas en un sistema y determina en qué
dirección fluye el calor cuando dos sistemas están en contacto térmico.
\end{itemize}

\subsubsection{Proporciona ejemplos de fenómenos térmicos y cómo se relacionan con la temperatura.}
\label{sec:org068f627}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: Conducción, convección, radiación, cambio de fase, etc.
\end{itemize}

\subsection{Ley Cero de la Termodinámica:}
\label{sec:orgb6ce1d7}
\subsubsection{Enuncia la Ley Cero de la Termodinámica y explica su importancia en el estudio de la temperatura y el equilibrio térmico.}
\label{sec:orgbd355e0}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}:  La Ley Cero establece que si dos sistemas están en equilibrio térmico con un tercer sistema, entonces están en
equilibrio térmico entre sí. Esta ley establece la base para la medición de temperatura.
\end{itemize}

\subsection{Dilatación Térmica:}
\label{sec:orgc03fe16}
\subsubsection{¿Qué es la dilatación térmica y en qué situaciones es relevante?}
\label{sec:orgedd6247}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}:  La dilatación térmica es el aumento en el volumen de un objeto debido al aumento de su temperatura. Sucede porque
las partículas se mueven más rápidamente al aumentar la temperatura.
\end{itemize}

\subsection{Gases:}
\label{sec:org7f36716}
\subsubsection{Define la ecuación del gas ideal y proporciona un ejemplo numérico.}
\label{sec:org2eb83c2}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: \(PV = nRT\)
\end{itemize}

\subsubsection{Explica las leyes de los gases de Boyle, Charles y Gay-Lussac.}
\label{sec:orgc505e23}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuestas}:
\begin{itemize}
\item Boyle: A una temperatura constante, el volumen de un gas es inversamente proporcional a su presión.
\item Charles: A presión constante, el volumen de un gas es directamente proporcional a su temperatura.
\item Gay-Lussac: A volumen constante, la presión de un gas es directamente proporcional a su temperatura.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{¿Cuáles son los procesos térmicos en los gases y cómo se representan en un diagrama PV?}
\label{sec:orgdd9ed57}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: Descripción del estado del gas mediante variables como presión, volumen y temperatura.
\begin{itemize}
\item Diagrama PV: Gráfico que representa la relación entre la presión y el volumen en un proceso termodinámico.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Dibuja y describe un diagrama de Pistones, indicando sus características clave.}
\label{sec:orgf9c9b88}
\begin{itemize}
\item \textit{Respuesta}: Diagrama de Pistonoes: Gráfico que muestra el proceso de expansión o compresión de un gas en un pistón.
\end{itemize}


Tengo que estudiar:
Objetivo de la termonidamica
Definicion de sistema, entorno, pared, temperatura, contacto térmico
Relacion de los estados termodinamicos pag 15
Características de un gas
\end{document}